**速科夫號潛艇**（****）是在1934年完成的[法國大型](../Page/法國.md "wikilink")[潛艇](../Page/潛艇.md "wikilink")。在1926年度計畫並開始建造，其後在1934年竣工。其主要任務為通商破壞，艦上搭載了擁有動力的小艇用以運送於其他船隻被捕的船員，並可以收容40名俘虜。

## 概要

「速科夫」號在1926年計劃，於1934年完成。在潛艇當中擁有異例的排水量達3300噸，在[日本的](../Page/日本.md "wikilink")[伊四〇〇型潛艦登場之前為世界上最大的潛艇](../Page/伊四〇〇型潛艦.md "wikilink")，被稱為**潛水[巡洋舰](../Page/巡洋舰.md "wikilink")**（****）。其巨大艦體可連續航行90日，並可以進行長期的作戰行動，而由於其巨大砲塔外露的緣故，比起其它潛艇其艦橋帆罩十分巨大，使隱密性較低。其主要任務為斷切敵方的海上交通。

該潛艇的特徵是艦橋前部20.3厘米雙聯裝炮塔，這種炮一般只有巡洋艦或[戰艦才會搭載](../Page/戰艦.md "wikilink")。該炮最大射程距離為24,000米，而有效距離大約為11,000米，射擊速度為1門每分鐘3發，而其使用的時候需上浮後作砲擊準備，準備時間為2分30秒。能搭載炮彈共600發。

該砲並沒有在實戰中使用，一般認為其實用性低。理由為上浮的戰鬥準備時間、目標不會停著等待、及因場合關係而受不同程度衝撞的意外「反攻」。並且，上浮會令潛艇失去其秘匿性的特長，而在攻擊時自身亦會暴露在危險當中。再者，巨砲的攻擊力會令細小的船體猛烈搖動使命中十分困難。潛艇自身並沒有防御力，連被機關槍擊中都可能令其不能潛行。

艦橋圍殼的後部為射擊指揮所並兼負對商船進行砲擊，而哨戒任務則由艦上所搭載的[水上飛機執行](../Page/水上飛機.md "wikilink")，算得上一種[航空潛艦](../Page/航空潛艦.md "wikilink")。機種為貝松MB411型低翼雙座水上飛機，它擁有2個浮筒，並可以作分解組裝。水上飛機庫的搭載機數為1架，但由於幾乎不使用，因此水上飛機被移走並當作倉庫使用。艦橋圍殼上部搭載了射擊指揮用的防水4米測距儀，而在水上飛機庫的上部裝有對空機槍。

以商船作為攻擊對象的「速科夫」號，在艦上前部收納了檢查船隻用的小艇。再者，艦內亦有收容俘虜的設施，最大容量為40人。

第二次世界大戰時，在法國休戰後為[自由法國所擁有](../Page/自由法國.md "wikilink")，1942年2月18日於[加勒比海被美國商船](../Page/加勒比海.md "wikilink")「湯普生·萊克斯」（）號撞沉。

## 性能諸元

[Surcouf-outlines.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Surcouf-outlines.svg "fig:Surcouf-outlines.svg")
[Besson_MB-411.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Besson_MB-411.jpg "fig:Besson_MB-411.jpg")

  - 排水量：3304噸
  - 全長：110米
  - 全寬：9米
  - 吃水：7.25米
  - 出力：水上－柴油引擎、7,600匹／水中－電動馬達、3,400匹
  - 最大航速：水上 18.5節／水中 10節
  - 武裝：
      - 55厘米魚雷發射管8門（艦艏4 + 艦尾4）
      - 40厘米魚雷發射管4門
      - 20.3厘米雙聯裝砲1座
      - 37毫米3聯裝機關砲2座
      - 13.2毫米聯裝機關槍2座
      - 貝松MB411水上飛機1架

## 小說

於2005年公開的日本電影《[魔女潛艦](../Page/魔女潛艦.md "wikilink")》（原名：羅蕾萊），及其原作《[終戰的羅蕾萊](../Page/終戰的羅蕾萊.md "wikilink")》（[福井晴敏](../Page/福井晴敏.md "wikilink")）中出現的「[伊507](../Page/伊號第五〇七潛水艦.md "wikilink")」潛艇原是「速科夫」號，設定成被[納粹德國](../Page/納粹德國.md "wikilink")[虜獲](../Page/虜獲.md "wikilink")・改裝，並航向日本。其艦隻編號於[日本海軍為伊](../Page/大日本帝國海軍.md "wikilink")507，而[德國海軍則為UF](../Page/德國海軍.md "wikilink")4，事實上「伊507」的編號是在日本海軍所虜獲潛艇中的最大者伊506加上1。　

## 關連項目

  - [伊四〇〇型潛水艦](../Page/伊四〇〇型潛水艦.md "wikilink")
  - [伊號第五〇七潛水艦](../Page/伊號第五〇七潛水艦.md "wikilink")

## 參考資料

  -
## 外部連結

  - [Surcuof and
    M.B.411](http://www.ahoy.tk-jk.net/macslog/FrenchSubmarineSurcoufthe.html)

  - [Plans de bateaux: Notice du
    SURCOUF 1929](https://web.archive.org/web/20071229090229/http://www.servicehistorique.sga.defense.gouv.fr/02fonds-collections/banquedocuments/planbato/planbato/fichebato/fichbato.php?id=472)
    — plans of *Surcouf*

[Category:法國潛艦](../Category/法國潛艦.md "wikilink")
[Category:傳統動力潛艦](../Category/傳統動力潛艦.md "wikilink")
[Category:特殊潜舰](../Category/特殊潜舰.md "wikilink")
[Category:潜水航母](../Category/潜水航母.md "wikilink")